\begin{section}{Heap}

El heap es necesario para poder usar kmalloc/kfree. Actualmente solo es usado por la caché de bloques.

\begin{subsection}{Estructura} 
Tiene una estructura similar a una estructura de malloc clásica con la diferencia de que los bloques libres también mantienen una lista circular entre ellos además de la que mantienen todos los bloques. Se puede apreciar en la siguiente imagen: \par

\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{images/kmalloc.pdf} \\
 \textit{Heap de DeliriOS}
\end{center}

Cada bloque ocupado es de al menos 16 bytes que es el tamaño mínimo que puede tener un bloque libre con sus dos punteros. Esto es para que al liberar haya espacio suficiente para transformarlo en uno libre, por lo tanto el alloc mínimo es de 8 bytes. El bloque dummy está ubicado para mantener el siguiente invariante: que \textit{next} de un bloque libre apunta a uno ocupado, este solo ocupa 8 bytes ya que nunca será liberado y apunta al primer bloque del heap. \par

\end{subsection}

\begin{subsection}{Búsqueda}
Para ocupar un bloque libre simplemente tenemos que iterar sobre la lista circular de bloques libres. Se usa el criterio \textit{best fit} para encontrar bloques libres al reservar memoria, o dicho de otra forma, se busca el bloque libre donde sobre menos espacio. Para conocer el tamaño de un bloque libre se calcula la diferencia entre la posición del bloque y el siguiente. \par
Para liberar un bloque ocupado simplemente iteramos la lista de bloques libres hasta que nos pasemos de la dirección que queremos buscar y luego iteramos los ocupados a partir del anterior bloque libre. Una vez que encontramos el bloque ocupado tenemos cinco casos:
\begin{description}
\item[Caso 1] El bloque está entre bloques libres, en ese caso nos queda un solo bloque libre que es la fusión de los 3. En ese caso el bloque libre anterior tiene que apuntar a lo mismo que apuntaba el bloque libre posterior.
\item[Caso 2] El bloque tiene un bloque libre solo atrás, tenemos que hacer que dicho bloque libre apunte a nuestro siguiente bloque ocupado.
\item[Caso 3] El bloque tiene un bloque libre solo adelante, entonces este bloque tiene que apuntar a lo mismo que apuntaba dicho bloque libre. Además el anterior libre debe apuntar a nosotros.
\item[Caso 4] El bloque no tiene bloque libres en los extremos, en este caso tenemos que crear el puntero que apunta al siguiente libre. Además el anterior libre debe apuntar a nosotros.
\item[Caso 5] El heap estaba lleno, en este caso no tenemos bloques libres así que tenemos que crear un bloque libre que se apunte a sí mismo.
\end{description}

\end{subsection}

\begin{subsection}{Inicialización}

Para inicializarlo, simplemente se crea una estructura para identificar al heap, indicando dónde comienza, dónde termina y el bloque libre como punto de entrada, el cual será usado en kmalloc y kfree. Dicha estructura se ubica en el comienzo del heap dado por los parámetros que se otorguen. Luego se crea un bloque libre del tamaño del heap entero que apunte a sí mismo en la lista de bloques libres y al bloque dummy en la lista común, el cual se crea en el final apuntando a este bloque libre que acabamos de crear. Este bloque no es reconocido por el heap como un bloque válido ya que no debe ser liberado. Está ubicado justo en el final dentro de los parámetros otorgados.

\end{subsection}

\end{section}
